---
title: Web应用的评测清单
lang: zh
date: 2009-04-28
tags:
- web
---

有人说，只需24小时你就可以完成一个网站，并且开始做生意。建立Web站点已经变得像搭积木一样简单：在WordPress、Discuz、UCenter Home、ShopEx等常用建站程序选择一个(或者多个)，能让你在3分钟之内创建一个可以运行的Web站点；然后，你可以用剩下的23小时57分钟安装插件、修改模板、发布内容，实现更丰富的功能。

不过，这些“积木”并不一定能满足你的目的。很多情况下，你需要自己(或者请人)开发一块新的“积木”——编写网站程序。至少，你也得对某些“积木”进行一定的修改和扩充，来满足你网站的特殊需求。

当你的网站并不完全由常用建站程序组成时，Web站点的质量就是一个必须关注的问题了。

## Web站点的质量包括哪些方面？

我认为，制作一个网站，必须关注的质量问题，至少包括下面这些：

1. 功能，内容
2. 用户体验，可用性
3. 安全性
4. 性能
5. 外观
6. 搜索引擎收录

下面，我将对如何判定一个网站是否达到了各方面的要求做一定的阐述。

## 1 功能，内容

建立网站最根本的目的通常都是两种之一：提供一定的功能，发布一定的内容。当然，网站是多种多样的，很多网站同时具有这两个目的，或者还有其他目的。

### 功能型网站的评测

“OK卡会员俱乐部”网站提供了在线缴付上海市公用事业费用的功能。评测这个网站，则应当根据网站的流程提示，完成一次缴费过程。只要过程能成功完成（不论采取什么方式），基本功能就得到了满足。

### 内容型网站的评测

阅读网站的内容，检查如下项目：

1. 文章是否与网站主题相关？
2. 是否有至少20%的原创内容？内容型网站的宗旨应该是为用户提供新颖而独特的内容，而不是垃圾收集站。
3. 文章的排版是否条理清晰、赏心悦目？
4. 有没有错别字、语法错误、句子不通等现象？[不写错别字是一种态度](/t/2009/typo/)

## 2 用户体验，可用性

用户体验：简称UE，是人机交互学在Web界面设计领域的应用。可用性是用户体验最重要的方面之一。

### 用户体验的评测

用户体验是一个很大的话题。因此，我只能列出一些最基本的条目，用于评测时参考。

1. 让用户随时了解系统的状态
2. 系统应与真实世界相符合
3. 给予用户控制权和自主权
4. 提倡一致性和标准化
5. 帮助用户识别、诊断和修复错误
6. 预防错误
7. 依赖识别而不是记忆
8. 强调使用的灵活性及有效性
9. 最小化设计
10. 提供帮助及文档

更详细的内容，我推荐两本书：《[就这么简单](http://www.douban.com/subject/3118374/)》、《[Web设计大全](/t/2007/webdesign/)》</p>

### 可用性的评测

1. 用IE8、IE7、IE6、Firefox3、Opera、Chrome、iPhone访问你的网站，所有功能是否都能操作、所有内容是否都能阅读？
2. 打开弹出窗口阻止器、广告拦截等插件，所有功能是否都能操作、所有内容是否都能阅读？
3. 禁止图片，所有功能是否都能操作、所有内容是否都能阅读？
4. 禁止FLASH等一切插件，所有功能是否都能操作、所有内容是否都能阅读？
5. 禁止JavaScript，所有功能是否都能操作、所有内容是否都能阅读？

## 3 安全性

网站的安全性，主要是指使网站能够连续无故障运行的保证。

网站存在的安全漏洞有几大类：威胁服务器的漏洞，威胁其他访问者的漏洞，内容安全问题。

### 常见安全漏洞及评测

**SQL注入**

危害：攻击者可以在数据库中查看、添加、修改、删除任意数据，可能包括其他用户及管理员的密码和隐私信息

评测：对每一个输入参数（包括URL参数、POST字段、cookies，也包括注册的用户名、电子邮件地址等一切可以填写的地方），添加字符`'`并检查是否出现了数据库异常信息。</dd>

**权限控制不严**

危害：攻击者可以以其他用户或管理员的身份执行某些操作，例如上传一个可执行文件到服务器

评测：不登录、或者以普通用户登录，通过直接访问管理链接、修改cookie后访问管理链接等方法，检查是否能以其他用户身份执行操作。

**XSS跨站脚本**

危害：使其他用户感染病毒

评测：在注册用户名、标题、正文、帖子、URL参数等处，输入`>sunny"`。访问能显示这些信息的页面，查看HTML源代码；如果HTML源代码中包含输入的字串，则漏洞存在。

**欺骗重定向**

危害：将其他用户引导到恶意站点并感染病毒

评测：寻找网站中是否存在类似`redirect.asp?url=...`这样的链接，并尝试修改参数为另一个网站；如果能成功跳转到另一个网站，则漏洞存在。

**日志暴露**

危害：攻击者通过下载日志获取敏感信息

评测：如果网站目录内存在日志文件，则漏洞存在。

**密码窃听**

危害：截取其他用户的密码

评测：如果网站需要登录，输入密码后的提交地址如果不是https，则漏洞存在。

## 4 性能

高性能的Web应用可以节省服务器CPU和带宽占用，降低运行成本。

### 性能的评测

1. 通过[Fiddler](http://www.fiddler2.com)访问网站的某个页面，观察HTTP请求统计数据。HTTP请求数应该控制在20个以内，总文件大小应当控制在600kb以内，宽带接入时总时间应当控制在30秒以内。
2. 如果使用第三方JavaScript库（如Prototype、jQuery），或者自己写了超过20kb且很少修改的JavaScript文件，这些文件应当使用JSMin或YUI Compressor压缩。不过，我不建议使用packer，因为它会增加客户端解压缩的时间。
3. 控制图片和Flash的使用，能使用XHTML+CSS完成的效果就不要用图片，能使用图片或JavaScript完成的效果就不要用Flash。

## 5 外观

外观也是一个很大的话题。对此我没有多少经验，因此不作介绍。

可用性比外观设计更为重要。

## 6 搜索引擎友好

搜索引擎是几乎所有内容型网站、以及大部分功能型网站的主要推广渠道。为了让搜索引擎更好的收录你的网站，你应该使网站对搜索引擎友好。

### 搜索引擎友好的评测

1. 提供独特的功能和内容；内容型网站至少要有20%的原创内容
2. 浏览器标题栏中不允许出现“无标题文件”、“Untitled Document”
3. title、meta keyword、meta description、h1等标签内容要与当前页面主要内容有关，而不是全站统一
4. 如果没有特殊理由，所有页面都应该在[The W3C Markup Validation Service](http://validator.w3.org)通过验证
5. 导航条必须使用a标签制作
6. 所有非装饰性图片都要有alt标签写明其内容

## 小结

以上给出了评测Web站点的一些方法，都是本人经验之谈。此外，我承认，我的网站也需要改进。
